**李-{A|承乾}-**（），為[唐太宗長子](../Page/唐太宗.md "wikilink")，[長孫皇后所生](../Page/長孫皇后.md "wikilink")，字**高明**，也是唐朝[貞觀初期的](../Page/貞觀_\(唐朝\).md "wikilink")[太子](../Page/太子.md "wikilink")。

## 生平

李承-{乾}-因生於承-{乾}-殿，故以此為名\[1\]。[武德三年](../Page/武德.md "wikilink")（620年）六月，封为恒山郡王。武德五年（622年）八月，徙封中山郡王。太宗即位，于武德九年（626年）十月立為皇太子，時年八歲，聰明可愛。[贞观八年](../Page/貞觀_\(唐朝\).md "wikilink")（634年），加[元服](../Page/元服.md "wikilink")。贞观九年正月甲申，纳太子妃苏氏\[2\]。

成年後，李承乾由於有腿疾，稍微不良於行，對父親陽奉陰違、對師長勸勉不耐，甚至曾派遣殺手[刺殺自己的老師](../Page/刺殺.md "wikilink")。同母弟弟[李泰素有奪長之念](../Page/李泰_\(唐朝\).md "wikilink")，兄弟交惡。後因唐太宗處死太子的宠童[稱心](../Page/稱心.md "wikilink")，父子關係也陷入僵化。

貞觀十六年（642年），太子派遣壯士左衛副率封師進、刺客張師政、紇幹承基等謀殺弟弟魏王[李泰](../Page/李泰.md "wikilink")，未遂。遂與[李元昌](../Page/李元昌.md "wikilink")、[侯君集](../Page/侯君集.md "wikilink")、李安儼、趙節、[杜荷等人歃血為盟](../Page/杜荷.md "wikilink")，決定武力叛變謀殺親父唐太宗。貞觀十七年（643年）正月，太宗还表态太子虽有足疾，并不影响走路，何况太子有子，依照礼法，即使李承-{乾}-先死，也应该立李承-{乾}-的儿子[李象](../Page/李象.md "wikilink")。后来齐王[李祐谋反牵扯出李承乾和汉王](../Page/李祐.md "wikilink")[李元昌等人的谋反案](../Page/李元昌.md "wikilink")，為免重蹈自己的覆轍，貞觀十七年（643年）四月六日\[3\]，李承乾皇儲之位被唐太宗所廢。爾後，由於[長孫無忌強力的支持](../Page/長孫無忌.md "wikilink")，李承-{乾}-的同母弟[李治被立為太子](../Page/李治.md "wikilink")，此在北宋[司馬光的](../Page/司馬光.md "wikilink")《[資治通鑑](../Page/資治通鑑.md "wikilink")》記載亦同。在唐太宗保全下，他本人被判充軍到[黔州](../Page/黔州.md "wikilink")，參與政變的[趙節](../Page/趙節.md "wikilink")、[杜荷](../Page/杜荷.md "wikilink")\[4\]、[侯君集皆](../Page/侯君集.md "wikilink")[處死](../Page/處死.md "wikilink")。[貞觀十八年十二月](../Page/貞觀.md "wikilink")（645年1月）鬱鬱而終，唐太宗為此罷朝，葬以国公礼。

## 家庭

### 妻妾

  - 太子妃苏氏（，[苏亶第三女](../Page/苏亶.md "wikilink")，[苏威曾孙女](../Page/苏威.md "wikilink")，[苏勗侄女](../Page/苏勗.md "wikilink")，[苏瓌之姐](../Page/苏瓌.md "wikilink")，[苏頲姑母](../Page/苏頲.md "wikilink")，贞观九年成婚\[5\]）

  -
  - 妾王氏

### [男寵](../Page/面首.md "wikilink")

[称心](../Page/称心.md "wikilink")，相傳李承乾有“龍陽之癖”，與稱心有[同性戀](../Page/同性戀.md "wikilink")，唐太宗因此大怒，處死稱心

### 子孙

  - [李象](../Page/李象.md "wikilink")，苏氏所出，怀州别驾、赠使持节都督越州诸军事、越州刺史、郇国公

      - 李昌<small>（[李適之](../Page/李適之.md "wikilink")，李象的第四子）</small>在[唐玄宗年间任宰相后](../Page/唐玄宗.md "wikilink")，李承-{乾}-被追赠**恆山愍王**，李象追赠越州都督、郇國公。

  - [李厥](../Page/李厥.md "wikilink")，第三子，妾王氏所出，[鄂州](../Page/鄂州.md "wikilink")[别驾](../Page/别驾.md "wikilink")，赠使持节青州诸军事、青州刺史。妻[琅琊王氏王憍梵](../Page/琅琊王氏.md "wikilink")

      - [李昶](../Page/李昶.md "wikilink")，[汉州刺史](../Page/汉州.md "wikilink")、左右羽林将军、[扶风郡太守](../Page/扶风.md "wikilink")，赠左千牛将军
          - 李泽，河南府长水县令
              - 李惬，京兆府兵曹参军
                  - 李立则，检校员外郎兼侍御史。女婿[严愈](../Page/严愈.md "wikilink")
          - 李液
          - 李某
          - 李某
              - 李慎
          - 李浑
          - 李怀
              - 李悦
              - 李侃
      - [李旭](../Page/李旭.md "wikilink")，某卫将军

  -
  -
后来的[卢龙节度使武威郡王](../Page/卢龙节度使.md "wikilink")[李载义为李承乾后人](../Page/李载义.md "wikilink")。

## 李承-{乾}-碑和墓志铭

恒山愍王李承-{乾}-碑，唐玄宗开元二十六年十二月四日（739年1月17日）立，原存于李承-{乾}-墓前，1975年移入昭陵博物馆。碑首及碑身上端断裂残缺，现高1.52米，下宽1.05米，厚0.29米。碑文为篆书，共十五行，每行字数不等。此碑系1975年发现。

李承-{乾}-墓志铭，1972年冬出土于陕西醴泉县烟霞乡马寨村西南约700米处李承-{乾}-墓中，墓志盖厚10厘米，底边长60.8厘米，盖面篆书《唐故恒山愍王墓志铭》九字，志文为楷书，共十二行，95字。

  - 《恒山愍王李承-{乾}-碑》

[唐故恆山愍王墓志銘.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:唐故恆山愍王墓志銘.jpg "fig:唐故恆山愍王墓志銘.jpg")

  - 《唐故恒山愍王墓志铭》

## 注释

  - 腳注

<!-- end list -->

  - 引用

[1](../Category/唐太宗皇子.md "wikilink")
[C承](../Category/唐朝废太子.md "wikilink")
[Category:中國男同性戀者](../Category/中國男同性戀者.md "wikilink")
[Category:諡愍](../Category/諡愍.md "wikilink")

1.  《[舊唐書](../Page/舊唐書.md "wikilink")·卷76》恆山王承-{乾}-，太宗長子也，生於承-{乾}-殿，因以名焉。

2.  《册府元龟·卷八十◎帝王部
    庆赐第二》八年二月丙午以皇太子承乾加元服降死罪以下五品以上子为父後者赐爵一级天下大〇三日戊申宴群臣赐帛各有差。九年正月甲申皇太子承乾纳妃苏氏宴群臣赐帛各有差

3.  《旧唐书》卷三，“十七年春正月戊辰，...。夏四月庚辰朔，皇太子有罪，废为庶人。”

4.  杜荷的妻子[城阳公主为李承](../Page/城阳公主.md "wikilink")-{乾}-同母妹妹。

5.